# Dialogo coronavirale


In un [file a parte](https://demo.codimd.org/JhmuuMART0qprTdiSiwGlg) raccogliamo quello che **dicevamo**: cioè facciamo una selezione di vecchi messaggi sulla chat comune, quelli che pensiamo colgano l'evoluzione dei nostri ragionamenti, i momenti di impasse, gli errori, le intuizioni, ....

------

qui sotto vogliamo strutturare una discussione a più voci. La struttura (elastica) parte tra _3 riflessioni_, e la risposta si intende come un dialogo. Ognuno interviene con paragrafi di 5-10 righe, nel tentativo di avere una discussione ragionata e dilatata.

#### 1. Lo studio dei dispositivi di _controllo_ è un fatto centrale. Il lato più produttivo dell'analisi, però, non sembra essere quello sulla loro pericolosità/sicurezza strumentale. Piuttosto è importante scavare nella genealogia dei singoli dispositivi per accorgersi che nessuna "necessità" è davvero nata con l'epidemia, ma anzi ogni panorama di norme (e ogni categoria sanitaria) affonda anche altrove (e quindi potrebbe essere rimpiazzata).


_Danilo:_ Voglio illustrare il primo enunciato con un esempio. Tra il sapere che una certa specie di piante ospiti un agente patogeno e la decisione di abbattere tutte le piante di quella specie si apre un orizzonte politico-scientifico che la domanda _Abbattere le piante ci aiuta a fermare il patogeno?_ banalizza e riduce a una scelta. 

_Tomate_: Un elemento che mi sembra importante sui dispositivi di controllo è che è stato dato per scontato che sarebbero stati applicabili con poco sforzo. È presto per analizzare l'efficacia della app Immuni, ma c'è da rilevare che in paesi in cui sono stati implementati con successo, come Corea del Sud e Singapore, esisteva già una cultura del controllo (telecamere dappertutto, una certa giurisprudenza sul trattamento dati) ed era già stata sperimentata la SARS-1. Questo per dire che: 1) un dispositivo tecnologico non è mai soltanto l'oggetto, ma un impianto sociale (questo è evidente per esempio per la DaD); 2) evitando futili e ingenui complottismi, è però certo che esista un'azione di lobbying da parte di gruppi interessati alla loro diffusione. Questo si inserisce nel discorso che  faceva [Halper](https://scienceground.it/en/science-war-and-society-jeff-halper/) sulla diffusione di un nuovo modello di _guerra securocratica_.

_mattia_: in effetti quello dell'_impianto sociale_ necessario ad ogni tecnologia è allo stesso tempo l'aspetto più incisivo sul lungo periodo, e l'argomento meno chiacchierato. L'operosità dei governi nel modellare e canalizzare le forme di vita si intensifica durante l'emergenza, e però la situazione emergenziale rende assolutamente necessario l'intervento dei governi. In un circolo senza uscita, i governi (mi riferisco a tutta la governance, quindi anche le strutture sanitarie, le gestioni ospedaliere locali, le amministrazioni comunali...) attuano scelte necessarie e irrinunciabili, ma con uno sguardo posteriore anche di sole poche settimane, la specificità storica-nazionale di ogni scelta è lampante. Esempio banale sono le politiche sudcoreane: automatiche e necessarie in Corea del Sud, impensabili in Europa e Stati Uniti. Ma se azzardiamo uno sguardo più grande, le strategie del controllo sono "necessarie" in un mondo con questo modello produttivo, ma non necessarie _tout court_.


#### 2. Le dichiarazioni scientifiche attivano troppo spesso un dibattito sulla _verità_ che nasconde un tema altrettanto importante. Il loro _senso_ collettivo travalica la specifica verità o falsità del singolo enunciato: decidere se il distanziamento sociale deve essere di 3m oppure 0,5m è meno importante che scegliere di concentrarsi sui comportamenti individuali (piuttosto che sulle attività collettive da tutelare/chiudere). Questo carattere di _officina del senso_ del discorso scientifico, viene trascurato dal dibattito politico e da quello critico?

_oluvi_: Oltre agli argomenti sviluppati qui sotto da _Tomate_ sull’appiattimento del discorso scientifico, il contrasto tra visione individuale e collettiva ha risonanza più ampia. Società "individualmente orientate" non possono che produrre una narrazione scientifica che rispecchia il carattere politico che le è proprio. E se nella ricerca si fa a gara a chi pubblica di più e/o più veloce, dove sta lo spazio per riflettere criticamente sulle modalità stesse di produzione di cosiddette verità scientifiche, sul contesto in cui nascono? Per non parlare poi di come queste vengono comunicate e rientrano in gioco nella dimensione sociale e culturale della collettività. Con Angelo Baracca avevamo aperto lo sguardo al modello cubano, che spicca tra i sistemi di ricerca medico-scientifica mondiale per la sua natura inclusiva e cooperativa. Invece il paradigma dominante è orientato da interessi economici e finanziari che rendono difficili una messa in discussione o una battuta d’arresto in un programma sviluppista (soprattutto per i Paesi già ben "sviluppati") chiuso in se stesso. Quali strumenti sono a disposizione di scienziati/e in rivolta?

_mattia_: La domanda sugli "strumenti a disposizione" per rivoltare la situazione, ci porta al fatto che l'investimento scientifico ha un riscontro monetario e politico, e quindi ci sono più articoli e più paper e c'è più "consenso scientifico" verso quelle linee di intervento che possiamo definire _dominanti_. Quindi la messa in dubbio scientifica non dovrebbe cominciare _dopo_ il riconoscimento di alcune verità scientifiche condivise, ma _prima_, chiedendosi come sono diventate verità. Mi muovo meglio con esempi: perché in Italia non ci sono modelli epistemologici che prendano in considerazione l'estrazione sociale o la razza di chi si ammala? Una risposta banale è che non ci sono dati, e quindi non è efficace lavorare in quel senso.
Come si mette in luce questa condizione strutturale (e determinata politicamente)? Secondo me lo si può fare con un posizionamento metodologico (e quindi anche politico): vogliamo un'analisi che si occupi di queste variabili, per dare parole e forme a un'altra visione del mondo. 
Quando poniamo questo discorso, ci troviamo di fronte a un muro che più o meno dice «vogliamo tutti la stessa cosa» (che potrebbe essere «governare meglio» o «far sopravvivere il maggior numero di persone»)... questo è il ricatto che per ora ci rende impotenti. Come rispondergli?


_tomate_: Uno dei problemi con cui ci si confronta è la percezione che la scienza cerchi risposte a date domande. Una volta che la domanda è posta però si è già disegnato il campo da gioco, ed è difficile percepire i limiti impliciti, le linee di condotta imposte. La libertà di ricerca è o dovrebbe essere anche quella di porsi altre domande, di ridisegnare il campo (anche, non solo: una ricerca di domande a date risposte sarebbe puro misticismo). Qualche esempio: la ricerca di migliori algoritmi di intelligenza artificiale, e la relativa discussione etica, già presuppone un modello dell'intelligenza umana di stampo comportamentale che condiziona il modo stesso di stare al mondo e di confrontarsi con i problemi, indirizzata al _problem solving_ piuttosto che all'apprezzamento di un contesto (per esempio valutare la salubrità di una situazione diventa un gioco di _contact tracing_). L'auto che si guida da sola presuppone una struttura viaria regolamentata in un certo modo: come possiamo pensare gli spazi in un'altra maniera? Per permettere questo scarto, un ripensamento delle domande, gli scienziati hanno bisogno di essere aiutati e accompagnati dai bisogni e preoccupazioni espressi dalla società civile: un caso eclatante fu il movimento ACT UP che riuscì a diventare un interlocutore credibile con la FDA e il mondo accademico, e riformare il modo in cui venivano condotti i trial clinici, altrimenti ciechi di fronte alla piaga dell'AIDS [1]. Un argomento recente di chiacchiere al bar per esempio è il 5G. La domanda che viene posta è già "le radiazioni possono essere dannose?". Ma questo già sposta l'asticella un passo in là. A monte potremmo chiederci "che modello di società _impone_ l'uso di questa tecnologia?"·

**Riferimenti**
[1] Epstein, Steven. "The construction of lay expertise: AIDS activism and the forging of credibility in the reform of clinical trials." Science, Technology, & Human Values 20.4 (1995): 408-437.

_maria elena_: uscire da questo ricatto e sviluppare un'analisi che ci fornisca una nuova visione del mondo potrebbe essere non banale perché implica necessariamente rinunciare o almeno ridiscutere le categorie con cui normalmente leggiamo la natura e gli eventi. Categorie che finora sono state improntate principalmente al dominio e al possesso di ciò che ci circonda. La stessa domanda abbiamo cercato di porci nel ciclo di Scienza, Guerra, Società: come si dovrebbe conoscere e fare ricerca senza rientrare in logiche di "guerra" e competizione? 
Lo studio di differenti modelli come quello cubano o addirittura quello sciamanico è importante anche in questo senso. 
Ad esempio, per tornare al coronavirus, che cosa significa sviluppare un vaccino? Significa cercare di guadagnare la nostra sopravvivenza a tutti i costi (anche i costi di impiegare altri esseri viventi come modelli empirici, sfruttare energie e risorse, incidere sugli equilibri ecosistemici in ogni caso) o può essere considerato un modo di trovare un nuovo euquilibrio nella natura e con le altre specie? Cioè sviluppare il vaccino rientra necessariamente nella logica di dominio dell'uomo sugli altri esseri viventi o l'uso di determinate tecnologie (come quella del vaccino che comunque si basa su meccanismi "naturali" quali il sistema immunitario) può essere considerato anche sotto prospettive differenti?  

_mattia_: Maria Elena e Matteo sollevano la questione di posizionamenti etico-politici (attivismo gay di ACT UP, posizioni anti-militariste e contrarie alle logiche di guerra, considerazioni ecologiche). Qui si apre una ambiguità: l'_autorevolezza_ viene assegnata _nonostante_ un posizionamento politico. Su questioni ad alto interesse collettivo, la padronanza tecnica di un argomento sfuma e mostra i rapporti di forza all'opera, accade così che quando un'istanza nuova si afferma, il suo "riconoscimento scientifico" agisce in modo da relegare la battaglia politica nel passato, per riaffermare un discorso secondo cui l'autorevolezza scientifica è comunque primigenia, anche se magari non lo è stata affatto! 
Vedi il caso di ACT UP, i cui attivisti hanno dovuto conquistare quell'autorevolezza, ma anche la nascita del concetto di "cambiamento climatico" ha subito un percorso di questo tipo... e in generale, non si può dire che ogni scoperta comincia senza alcuna scientificità? Qui sarebbe interessante riprendere _Contro il metodo_ di Feyerabend.



#### 3. Il ruolo dell'_expertise_ nel dibattito è stato quello di "condizione necessaria per la presa di parola". Anche in ambito critico, si è sottolineato spesso che alcuni esperti facessero valutazioni su campi che non gli erano propri. Ma per noi potersi esprimere al di là dei saperi specifici è un fatto essenziale (anche alla ricerca scientifica), e ci questioniamo piuttosto sul _metodo_ necessario per tenere insieme saperi multipli.


_Tomate_: A questo si lega la domanda "come faccio a fidarmi di qualcuno purchessia?" Cioè come si fa a ricostruire un principio di autorevolezza e credibilità? Avrò un po' un retaggio cristiano, ma io penso che un ingrediente fondamentale nella creazione di fiducia sia quello dell'esempio nelle difficoltà. Il martirio, se vogliamo esagerare. Dimostrare che si lotta contro poteri più grandi per tenere fermo un principio. La narrazione dei medici no-vax radiati dall'albo, per esempio, funziona benissimo a favore della causa no-vax. La narrazione della scienza moderna vuole appiattire i contrasti interni (mi ricordo Pacchioni l'anno scorso al festivaletteratura che prima dell'incontro sull'editoria ci spronava: "l'importante è che mostriamo di essere tutti d'accordo"), e invece come scienziati abbiamo e avremmo molte battaglie giuste da combattere e da raccontare: dalla precarietà intrinseca del nostro lavoro, al commercio della pubblicazione scientifica, allo svilimento della creatività e la burocratizzazione della nostra funzione etc. Invece nel dibattito pubblico l'immagine della scienza come blocco unico è veicolata tramite queste scenzistar fortunate e saccenti, vezzeggiate da giornali, festival, editori e tutta la compagnia di giro associata.

_Maria Elena_: A proposito di quello che scrive Matteo sopra, mi torna in mente questo recente post dell'economista Marco Veronese Passarella: "In un sistema incentrato sui valori d’uso - o sistema socialista - un individuo si vaccina avendo la ragionevole certezza che, dato lo stato della conoscenza scientifica, ciò sia nel suo interesse e di quello della collettività. In un sistema incentrato sui valori di scambio - o sistema capitalistico o di mercato - un individuo si vaccina non potendo sapere se ciò sia sempre nel suo interesse e di quello della collettività. La differenza non sta dunque nel vaccino. La differenza sta nel sistema. Ecco perché solo gli stolti combattono i vaccini, quando invece si tratta di combattere il capitalismo."

_Mattia_: vado in controtendenza. Secondo me la "radiazione dei novax" è una misura doppiamente efficace per chi vuole creare un principio di autorevolezza: da una parte si forma uno spauracchio (i complottisti novax), che viene utilizzato su chiunque critica le versioni ufficiali, dall'altra si marginalizza una micro-comunità critica, che magari al suo interno si sente discriminata, ma è di fatto fuori dal dibattito. Non ci piace ammetterlo, ma Burioni è davvero riuscito dal nulla a crearsi una grande autorevolezza, oltre che attirarsi l'odio di molt*.
Vorrei cambiare il campo da gioco, pormi un'altra domanda: quali sono gli effetti di un sistema sanitario basato su degli "obblighi"?
Riconoscere l'importanza di questa domanda non c'entra con  l'essere esperti. Un esperto potrebbe portare degli strumenti di risposta, ma non saprebbe giustificare con l'expertise perché questa domanda è una guida alla sua ricerca. Rendere esplicite le domande che spingono la ricerca, è un aspetto centrale del nostro metodo.

_Danilo_: Per motivare l'utilità del metodo genealogico, vorrei tentare di descrivere l'emergere della figura dell'_esperto_ che stiamo criticando. Nel suo corso del 1976 al Collège de France, Michel Foucault inizia una digressione sull'incasellamento dei saperi tecnici all'interno delle ripartizioni del moderno _discorso scientifico_. Egli rinviene, ancora nel XVIII secolo, un sapere tecnico-scientifico frammentato, un _sapere-segreto_  che conferiva vantaggi all'officina che lo deteneva o al divulgatore-illusionista che vendeva i propri servigi di _professeur de physique_; segreto da questi facilmente trasformato in _spettacolo_ per divertire i nobili con "dimostrazioni" di ottica o di magnetismo. In opposizione a questo sapere molteplice, la razionalità illuministica coglieva le  potenzialità economiche e militari dell'unificazione delle conoscenze, che culminò nella stesura dell'_Encyclopédie_.  Foucault individua quattro momenti della _polizia disciplinare_ che consentì questa unificazione del linguaggio di saperi: selezione, normalizzazione, gerarchizzazione e centralizzazione.  Il primo di questi momenti è svolto dalla coeva strutturazione in discipline interna alle università e dalla conseguente squalifica dei saperi non istituzionali.  Le istituzioni culturali erano la sede naturale per il dispiegarsi del secondo momento, la normalizzazione che permette ai saperi preselezionati di comunicare fra loro e interagire: anche chi, come Alexander von Humboldt, si dimostrava scettico della corsa alla specializzazione, non era per questo al di fuori di questo rivolgimento nella storia del pensiero.

L'affermazione del primato dell'esperto sull'elaborazione collettiva, dunque, può essere stata solo una contingenza nella storia delle idee, destinata a capitolare di fronte all'emergere di nuove forze storiche. La scomparsa degli scienziati dilettanti seguì di poco l'istituzione da parte di Luigi XVI di due Commissioni Reali d'inchiesta sugli effetti del magnetismo sugli umani; ne facevano parte esponenti della cultura illuministica e borghese dell'epoca come Joseph Ignace Guillotin, la cui invenzione avrebbe infine reclamato la testa del sovrano.


**Riferimenti**
[1] Michel Foucault, _"Bisogna difendere la società"_. Feltrinelli, 2010.
[2] Mariano Tomatis, _Mesmer. Lezioni di mentalismo_. Mariano Tomatis, 2016
[3] Andrea Wulf, _L'invenzione della natura. Le avventure di Alexander von Humboldt, l'eroe perduto della scienza_. Luiss UP, 2017 


_Michela_: Affondando le proprie basi nella dicotomia cartesiana di mente-corpo,  il metodo scientifico ha a lungo elevato gli aspetti oggettivi (mentali) della conoscenza, degni di apparire all’interno della scrittura scientifica, a costo di una totale alienazione di quelli soggettivi dello scienziato (corporei) , relegati nella forma letteraria del diario, unico spazio concesso in cui custodire l’esperienza intima,  non destinata al pubblico (G. Pizza, 2005).
Ora, se diamo come assodato che la scienza altro non sia che un’impresa umana, la precedente concezione ancora egemone di stampo illuminista si trova in aperta contraddizione con le scoperte in ambito neuroscientifico sui processi di creazione della memoria-conoscenza e della sede della stessa all’interno del corpo umano. C’è attualmente un certo consenso all’interno della comunità scientifica circa la necessaria integrazione di più aree del cervello (relative a precedenti conoscenze, memorie personali, percezioni sensoriali..) affinché questo processo avvenga. Nello specifico, attraverso la scoperta dei neuroni specchio si sancisce il ruolo fondamentale di un’esperienza relazionale intersoggettiva di tipo corporeo (una relazione “incorporata”) nei processi di apprendimento (M. Ammaniti et al., 2014).
Per di più, la sede delle conoscenze è un esempio perfetto di decentramento: tecniche di neuroimaging hanno mostrato infatti che il richiamo di una conoscenza attiva più aree corticali contemporaneamente (aree sensoriali specifiche, associative...), tramite un confronto parallelo su più fronti con lo stimolo presente. Mi chiedo allora se la nostra fisiologia non possa rappresentare una chiave da cui partire per immaginare un altro metodo possibile. Mi domando insomma se non sia il nostro stesso stare al mondo un insieme di saperi multipli che continuamente confrontiamo con ciò in cui ci imbattiamo  durante l’esperienza quotidiana (un piatto non di proprio gusto al ristorante, una roccia insolita nel corso di una passeggiata...).
Personalmente credo che questo processo debba passare necessariamente attraverso l’armonizzazione di opposizioni culturalmente istituite come scienza/antiscienza, osservazione/emozione, verità/menzogna, universalismo/settorialismo, letteratura scientifica/diario personale, dominio/subalternità. La società umana ricca di scienza in cui ci troviamo ora, insomma, richiede a gran voce una scienza che trabocchi di umano, liberata da quel senso di colpa di stampo religioso che secoli fa l’Illuminismo ha creduto di superare, trasformandolo tuttavia in una forma di vergogna culturale per l’ignoranza e l’ignoto. Rispetto al passato questo sentimento, che coinvolge in misura e modalità differenti sia i non esperti che gli esperti (internamente, nei confronti della propria ignoranza), è più subdolo ma non meno coercitivo. 
  
*Riferimenti bibliografici*
G. Pizza, Antropologia medica: saperi, pratiche e politiche del corpo, Carocci Editore, 2005
M. Ammaniti, V. Gallese, La nascita dell’intersoggettività, Cortina, 2014

_Mattia_: il fatto che si debba armonizzare la dicotomia scienziati/nonscienziati emerge anche quando proviamo a pensare un nome per i secondi: li dobbiamo chiamare laici? o babbani? E' ironia ma è anche un modo per svelare la cattiva coscienza nella connotazione degli "esperti". In fondo quando designiamo gli scienziati ci riferiamo alla loro legittimità di re-istituire continuamente la divisione tra mente e corpo, tra Soggetti e Oggetti di studio. E' un fatto di potere. In questo senso chiederci cosa potrebbe essere oggi lo "scienziato dilettante" che diceva Danilo mi sembra una strategia concreta per pensare un riposizionamento.
